[{"term":"ABANDONO","description":"Situaci\u00f3n de alumnos matriculados en un grado\/a\u00f1o de estudio dado de un nivel de ense\u00f1anza en particular, que no se vuelve a matricular al\u00a0a\u00f1o lectivo siguiente como alumno nuevo, repitiente o reinscripto. "},{"term":"DESERCI\u00d3N","description":"Situaci\u00f3n de alumnos matriculados en un grado\/a\u00f1o de estudio dado de un nivel de ense\u00f1anza en particular, que no se vuelve a matricular al\u00a0a\u00f1o lectivo siguiente como alumno nuevo, repitiente o reinscripto. "},{"term":"ACOSO ESCOLAR","description":"Pr\u00e1cticas de abuso sostenido, maltrato psicol\u00f3gico, verbal o f\u00edsico que ocurre entre escolares de forma reiterada a lo largo de un tiempo determinado. Estas practicas incluyen las burlas puntuales, el hacer a un lado a uno o m\u00e1s compa\u00f1eros, las \u201ccargadas\u201d ocasionales, la sustracci\u00f3n o destrucci\u00f3n de elementos menores, la discriminaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n por referencia a categor\u00edas \u00e9tnicas o sociales. "},{"term":"BULLYNG","description":"Pr\u00e1cticas de abuso sostenido, maltrato psicol\u00f3gico, verbal o f\u00edsico que ocurre entre escolares de forma reiterada a lo largo de un tiempo determinado. Estas practicas incluyen las burlas puntuales, el hacer a un lado a uno o m\u00e1s compa\u00f1eros, las \u201ccargadas\u201d ocasionales, la sustracci\u00f3n o destrucci\u00f3n de elementos menores, la discriminaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n por referencia a categor\u00edas \u00e9tnicas o sociales. "},{"term":"ACREDITACI\u00d3N","description":"Reconocimiento p\u00fablico de carreras de grado y posgrado cuyos t\u00edtulos corresponden a profesiones reguladas por el Estado y cuyo ejercicio pudiera comprometer el inter\u00e9s p\u00fablico poniendo en riesgo de modo directo la salud, la seguridad, los derechos, los bienes o la formaci\u00f3n de los habitantes. \u00a0La acreditaci\u00f3n es la condici\u00f3n para otorgar validez al t\u00edtulo, \u00a0tiene como finalidad garantizar el cumplimiento de est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad y excelencia \u00a0en las carreras de grado y cursos \u00a0de posgrado. "},{"term":"ACTIVIDADES EXTRACURRICULARES","description":"Actividades que se llevan a cabo fuera del horario escolar, pero que son concurrentes a las actividades escolares en cuanto a prop\u00f3sitos educativos. Est\u00e1s pueden ser, peri\u00f3dico escolar, huerto, excursiones, campamentos, teatro, exposiciones etc. "},{"term":"ALFABETIZACI\u00d3N","description":"Proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje de la lectura y escritura por el cual los sujetos acceden a la cultura escrita siendo capaz de comunicarse aut\u00f3nomamente e interactuar plenamente en su medio utilizando los diferentes c\u00f3digos, lenguajes y medios disponibles. Implica el desarrollo de m\u00faltiples y variadas competencias. "},{"term":"ALFABETIZACI\u00d3N DIGITAL","description":"Competencia compleja que incluye una diversidad de capacidades vinculadas al an\u00e1lisis, al uso y a la producci\u00f3n de herramientas e informaci\u00f3n en soportes digitales. Incluye una dimensi\u00f3n instrumental vinculada al dominio de herramientas e informaci\u00f3n en soportes digitales, una dimensi\u00f3n \u00e9tica que se relaciona con el acceso y los usos p\u00fablicos y privados de la informaci\u00f3n y una dimensi\u00f3n social centrada en las necesidades contextuales m\u00e1s inmediatas y en la democratizaci\u00f3n del acceso y la producci\u00f3n de informaci\u00f3n. "},{"term":"ALFABETIZACI\u00d3N INFORMACIONAL","description":"Capacidad para comprender, seleccionar y utilizar de forma cr\u00edtica la informaci\u00f3n producida por las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Definici\u00f3n elaborada por el equipo t\u00e9cnico del CeNIDE. "},{"term":"ALUMNO MATRICULADO","description":"Es una persona registrada de acuerdo a las normas pedag\u00f3gicas y administrativas vigentes en un establecimiento educativo para recibir una ense\u00f1anza sistem\u00e1tica. Se denomina tambi\u00e9n alumno inscripto o alumno registrado. Una misma persona puede estar matriculada en varios servicios educativos. "},{"term":"ALUMNO OYENTE","description":"Alumnos de nivel superior que, sin estar cursando una asignatura de forma regular, asisten a clases con la finalidad de rendir examen en forma libre o con el \u00fanico objeto de acrecentar sus conocimientos. El car\u00e1cter no regular de estos alumnos los exime de rendir ex\u00e1menes parciales, cumplir con la asistencia m\u00ednima requerida y ajustarse a los criterios de correlatividad. "},{"term":"ANALFABETISMO","description":"Carencia en una parte de la poblaci\u00f3n\u00a0de habilidades de lectoescritura que se consideran esenciales para la plena participaci\u00f3n en los procesos sociopoliticos de un pa\u00eds. "},{"term":"ANALFABETISMO FUNCIONAL","description":"Situaci\u00f3n de una persona que a\u00fan sabiendo leer y escribir frases sencillas no domina en su totalidad la t\u00e9cnica de lectoescritura y por ende, no puede hacer uso de la diversidad de fuentes de comunicaci\u00f3n escrita en su propio beneficio ni en el de su comunidad. "},{"term":"ANALFABETO","description":"Persona que no domina la lectoescritura y por ello no puede hacer uso de la diversas fuentes de comunicaci\u00f3n escrita presentes en su cultura. "},{"term":"APROBACI\u00d3N","description":"Logro de la calificaci\u00f3n suficiente, conforme la normativa,\u00a0para aprobar un ciclo o una asignatura dentro del sistema educativo. "},{"term":"\u00c1REA CURRICULAR","description":"Forma de organizaci\u00f3n curricular de un campo de conocimientos compuesto por disciplinas afines. Cada \u00e1rea representa un agrupamiento que toma en cuenta criterios pedag\u00f3gicos, epistemol\u00f3gicos e institucionales de las disciplinas que la conforman.\u00a0 "},{"term":"ASIGNATURA DE EQUIVALENCIA","description":"No hay equivalencia. "},{"term":"ASIGNATURA OPTATIVA","description":"Asignaturas establecidas en el plan de estudios de una carrera que los estudiantes pueden elegir libremente entre todas las que fomran parte de ese grupo. Tienen la finalidad de adecuarse a los intereses profesionales y\/o acad\u00e9micos de los estudiantes "},{"term":"ASISTENCIA ESCOLAR","description":"Registro de la poblaci\u00f3n en edad escolar que concurre a un establecimiento del sistema educativo. "},{"term":"ATRASO ESCOLAR","description":"Cuando el a\u00f1o de estudio al que asiste un alumno es inferior al a\u00f1o que deber\u00eda estar asistiendo seg\u00fan su edad, de acuerdo a lo establecido en la estructura del sistema educativo. El atraso puede producirse por diversas causas como la incorporaci\u00f3n tard\u00eda al sistema educativo o la repitencia y\/o abandono con posterior reinscripci\u00f3n. "},{"term":"AUSENTISMO","description":"\u00a0Ausencia reiterada a las clases o cursos que forman parte de la oferta educativa obligatoria. Si bien no es un indicador de medici\u00f3n estad\u00edstica, es un dato que adquiere relevancia en la medida que se relaciona con situaciones de repitencia y abandono escolar. "},{"term":"AUTOEVALUACI\u00d3N","description":"Proceso evaluativo en el que cada sujeto (individual o institucional) es a la vez observador y objeto de an\u00e1lisis a trav\u00e9s de instrumentos y procedimientos dise\u00f1ados para tal fin.\u00a0 "},{"term":"AUTOEVALUACI\u00d3N INSTITUCIONAL","description":"Proceso de evaluaci\u00f3n del equipo docente y de los directivos de las instituciones escolares tendiente a contrastar sus pr\u00e1cticas con los resultados que se han propuesto, o con los que se obtienen en la evaluaci\u00f3n externa. "},{"term":"AUTORIZACI\u00d3N","description":"No se aplica en el ambito educativo. "},{"term":"BACHILLER","description":"T\u00edtulo vinculado a algunas de las orientaciones de la educaci\u00f3n secundaria en la Argentina. "},{"term":"BACHILLERATO","description":"T\u00edtulo vinculado a algunas de las orientaciones de la educaci\u00f3n secundaria en la Argentina. "},{"term":"BACHILLERATO TECNOLOGICO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"BECA","description":"Subvenci\u00f3n para realizar estudios o investigaciones "},{"term":"BECA DE INVESTIGACI\u00d3N","description":"Subvenciones destinadas a alentar y promover la actividad cient\u00edfica entre quienes inician sus actividades de investigaci\u00f3n en el marco de sus estudios de posgrado "},{"term":"BECARIO","description":"Persona a la que se le ha otorgado una beca para estudios. "},{"term":"CALENDARIO ESCOLAR","description":"Distribuci\u00f3n de las actividades educativas en el transcurso de un determinado ciclo lectivo que contempla receso invernal, conmemoraciones y celebraciones provinciales y\/o nacionales. "},{"term":"CAMPUS","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"CAMPUS VIRTUAL","description":"Entorno virtual ideado para contribuir y enriquecer el proyecto pedag\u00f3gico y comunicacional de una instituci\u00f3n educativa a trav\u00e9s de diversos recursos digitales. El campus integra espacios independientes entre s\u00ed, denominados cursos, que contienen informaci\u00f3n y poseen una variada gama de actividades especialmente dise\u00f1adas para favorecer el aprendizaje de contenidos a distancia o para complementar las clases presenciales de una materia, seminario, etc.\u00a0 \nLa utilizaci\u00f3n de este tipo de entornos posibilita la interacci\u00f3n de docentes y alumnos a trav\u00e9s de diferentes tipos de recursos, como ser foros de discusi\u00f3n y correo electr\u00f3nico.\n "},{"term":"CAPACIDADES","description":"Aptitudes necesarias para el aprendizaje de habilidades. "},{"term":"CAPACIDADES PROFESIONALES","description":"Saberes complejos que posibilitan la articulaci\u00f3n de conceptos, informaci\u00f3n, t\u00e9cnicas, m\u00e9todos valores para actuar e interactuar en situaciones determinadas en diversos contextos. Estos saberes complejos ponen en relaci\u00f3n el pensar en una situaci\u00f3n particular con el material relevante de la misma. "},{"term":"CAPACIDADES TRONCALES","description":"No se aplica en el ambito educativo. "},{"term":"CAPACITACI\u00d3N","description":"Oferta educativa que se brinda en los institutos de formaci\u00f3n docente. Est\u00e1 orientada a la adquisici\u00f3n y\/o desarrollo de habilidades, destrezas y conocimientos que posibiliten alguna mejora en el desempe\u00f1o laboral. Tiene la caracter\u00edstica de poder tomarse de forma independiente y no formar parte constitutiva de alguna carrera de grado o posgrado. DINIECE. Sistema Nacional de Indicadores Educativos. Argentina. Ministerio de Educaci\u00f3n [S.f.]. Disponible en: http:\/\/diniece.me.gov.ar\/images\/stories\/diniece\/estadisticas\/doc_metodologicos\/glosario-2-8.pdf. Acceso 30 de julio 2013. "},{"term":"CARGA HORARIA","description":"Cantidad de horas semanales asignadas a un docente. Se contabilizan las horas que los docentes acumulan en el mismo o en distintos establecimientos, niveles educativos y\/o funciones.\nCon fines operativos se ha asimilado la hora c\u00e1tedra y el m\u00f3dulo a la hora reloj. "},{"term":"CARRERA","description":"Conjunto de estudios que habilitan para el ejercicio de una profesi\u00f3n. En la Argentina corresponden al nivel superior; (terciario o universitario). "},{"term":"CARRERA DE ESPECIALIZACI\u00d3N","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo "},{"term":"C\u00c1TEDRA","description":"Denominaci\u00f3n que se le da a la organizaci\u00f3n de una materia de ense\u00f1anza que forma parte de un plan de estudios universitario. "},{"term":"CENTRO UNIVERSITARIO","description":"Instituciones surgidas, desarrolladas y formadas desde\u00a0 el \u00e1mbito de una Universidad, funcionando en algunos casos como puntos de recepci\u00f3n de estudiantes y en otros como centros gestores a distancia de actividades acad\u00e9micas, tambi\u00e9n como asentamientos regionales aut\u00f3nomos que dependen de las distintas facultades de una universidad central. "},{"term":"CERTIFICACI\u00d3N","description":"Proceso por el cual personas id\u00f3neas constatan la aprobacion de un curso o carrera. "},{"term":"CERTIFICADO","description":"Documento que asegura la verdad de un hecho. "},{"term":"CERTIFICADO ACAD\u00c9MICO","description":"Certificado que acredita la realizaci\u00f3n de una instancia significativa para la formaci\u00f3n y el desempe\u00f1o de una profesi\u00f3n, como por ejemplo: haber realizado pr\u00e1cticas profesionales, pasant\u00edas o alg\u00fan trabajo de campo. "},{"term":"CERTIFICADO DE ESTUDIOS","description":"Documento otorgado por instituciones educativas que acredita la realizaci\u00f3n de un proceso formativo seg\u00fan normativas establecidas. "},{"term":"CICLO B\u00c1SICO DE SECUNDARIA","description":"Uno de los dos ciclos que componen la \u00a0Educaci\u00f3n Secundar\u00eda de dos o tres a\u00f1os de duraci\u00f3n (seg\u00fan la localizaci\u00f3n del s\u00e9ptimo a\u00f1o) en el que se imparten contenidos curriculares generales. Es decir \u00a0que deben estar presentes en todas las propuestas educativas del Nivel en el pa\u00eds e incluirse en los planes de formaci\u00f3n de todas y cada una de las orientaciones y modalidades. "},{"term":"CICLO LECTIVO","description":"Per\u00edodo durante el cual se realizan las actividades educativas anuales ordinarias para el conjunto de los alumnos de las unidades educativas; este ciclo no se interrumpe durante la suspensi\u00f3n de clases en \u00e9poca invernal. "},{"term":"A\u00d1O LECTIVO","description":"Per\u00edodo durante el cual se realizan las actividades educativas anuales ordinarias para el conjunto de los alumnos de las unidades educativas; este ciclo no se interrumpe durante la suspensi\u00f3n de clases en \u00e9poca invernal. "},{"term":"CLASE MAGISTRAL","description":"Modalidad de ense\u00f1anza universitaria en la que un especialista de una determinada disciplina o \u00e1rea de conocimiento realiza una exposici\u00f3n de forma excepcional a un alumnado generalmente masivo. "},{"term":"CO URBANIZACI\u00d3N","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo "},{"term":"COLOQUIO","description":"1-Exposici\u00f3n oral sobre un tema determinado ante un\u00a0 jurado o p\u00fablico espec\u00edfico. 2- Conversaci\u00f3n entre dos o m\u00e1s personas sobre un tema o materia. "},{"term":"COMPETENCIA NOTORIA","description":"Idoneidad y experticia demostrada por un aspirante ante la ausencia de certificaci\u00f3n requerida para el ingreso a un determinado curso de formaci\u00f3n. "},{"term":"COMPETENCIAS","description":"Conocimientos, capacidades y aptitudes adecuadas al contexto para resolver una situaci\u00f3n "},{"term":"CONECTIVIDAD","description":"Capacidad de una computadora, programa, dispositivo o sistema para ser conectado con otro\/s de forma aut\u00f3noma.  "},{"term":"CONGRESO","description":"Conferencia peri\u00f3dica en que los miembros de una asociaci\u00f3n, cuerpo, organismo, profesi\u00f3n, etc., se re\u00fanen para debatir cuestiones previamente fijadas. "},{"term":"CONSEJO CONSULTIVO","description":"\u00d3rgano t\u00e9cnico-pol\u00edtico que brinda asistencia y asesoramiento al Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Docente. Fue creado con el prop\u00f3sito de propiciar una cultura institucional participativa y de gesti\u00f3n asociada para la toma de decisiones en los procesos de coordinaci\u00f3n, dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluacij\u00f3n de las pol\u00edticas de formaci\u00f3n docente desde una perspectiva nacional. Integran\u00a0 este cuerpo asesor, representantes del sector aad\u00e9mico, representantes del Consejo Federal de Educaci\u00f3n; representantes de la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Universitarias, del Consejo de Universidades; del sector sindical docente; y de las asciaciones de educaci\u00f3n privada. "},{"term":"CONSEJO ESCOLAR","description":"En la Provincia de Buenos Aires, organismo de adminstraci\u00f3n de los Servicios Educativos, en el \u00e1mbito de la competencia territorial distrital con exclusi\u00f3n de los aspectos t\u00e9cnicos pedag\u00f3gicos dependientes de la Subsecretar\u00eda Administrativa. "},{"term":"CONSEJO","description":"En la Provincia de Buenos Aires, organismo de adminstraci\u00f3n de los Servicios Educativos, en el \u00e1mbito de la competencia territorial distrital con exclusi\u00f3n de los aspectos t\u00e9cnicos pedag\u00f3gicos dependientes de la Subsecretar\u00eda Administrativa. "},{"term":"CONTENIDO","description":"Selecci\u00f3n de conceptos, procedimientos, valores y actitudes que en un momento determinado se considera que deben ser aprendidos y ense\u00f1ados en el sistema educativo. El contenido se refieren al conjunto de saberes o formas culturales cuya asimilaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n por parte de los alumnos se considera esencial para la formaci\u00f3n de las competencias previstas. "},{"term":"CONTENIDOS M\u00cdNIMOS","description":"Conjunto de saberes definidos en el curr\u00edculo que constituyen el aprendizaje imprescindible para conseguir el desarrollo de capacidades y competencias previstas para un a\u00f1o, ciclo o nivel determinado. "},{"term":"CONVIVENCIA ESCOLAR","description":"Red de v\u00ednculos interpersonales que se despliegan en las escuelas conformados por los modelos de comunicaci\u00f3n, autoridad y disciplina. La convivencia escolar basada en valores democr\u00e1ticos constituye uno de los objetivos prioritarios de la agenda educativa actual. "},{"term":"CREDITIZACI\u00d3N","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"CR\u00c9DITO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"CUPO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"CURR\u00cdCULO","description":"Conjunto de competencias b\u00e1sicas, objetivos, contenidos, criterios metodol\u00f3gicos y de evaluaci\u00f3n que los estudiantes deben alcanzar en un determinado nivel, ciclo o a\u00f1o educativo. "},{"term":"CURR\u00cdCULO ABIERTO","description":"Curr\u00edculo que permite la creatividad del profesor dentro del contexto de aplicaci\u00f3n y se centra en los procesos de aprendizaje del alumno m\u00e1s que en los resultados.\u00a0De esta forma, facilita\u00a0\u00a0el aprendizaje significativo y da lugar a los intereses de la comunidad satisfaciendo las necesidades locales. "},{"term":"CURR\u00cdCULO CERRADO","description":"Curr\u00edculo prescriptivo elaborado por t\u00e9cnicos \u00a0especialistas y aplicado por los docentes de forma r\u00edgida y mec\u00e1nica. Generalmente plantea objetivos conductuales y operativos con una evaluaci\u00f3n centrada en los resultados. "},{"term":"CURR\u00cdCULO DIVERSIFICADO","description":"Curr\u00edculo flexible y abierto a la coyuntura de aula. Puede adecuarse o ser complementario de acuerdo a las necesidades sociales urgentes de nuevos saberes y\u00a0compentecias\u00a0de los alumnos y de la\u00a0comunidad. Permite la descentralizaci\u00f3n curricular.\u00a0No se aplica actualmente en el Sistema Educativo Argentino. "},{"term":"CURR\u00cdCULO FLEXIBLE","description":"Curriculo que se adecua a las a las orientaciones o especializaciones de una carrera contemplando las innovaciones y necesidades que surgen del contexto de la practica profesional. \u00a0As\u00ed como los intereses e inquietudes profesionales de los estudiantes. "},{"term":"CURRICULO OCULTO","description":"Conocimientos, actitudes y valores que los alumnos aprenden pero que no figuran explicitados en el curriculum formal. "},{"term":"CURSO","description":"1. Conjunto de alumnos que asisten al mismo grao de estudios. 2. Conjunto planificado y secuenciado de elementos de aprendizaje y estudio, que compone la ense\u00f1anza de una asignatura. "},{"term":"CURSO COMBINADO","description":"No se aplica en el ambito educativo. "},{"term":"CURSO DE NIVELACI\u00d3N","description":"Se denomina curso, per\u00edodo o ciclo de nivelaci\u00f3n a la instancia de formaci\u00f3n destinada a afianzar los conocimientos b\u00e1sicos requeridos para mejorar las condiciones iniciales de los alunmnos antes de comenzar una carrera o una modalidad de ense\u00f1anza. "},{"term":"PER\u00cdODO DE NIVELACI\u00d3N","description":"Se denomina curso, per\u00edodo o ciclo de nivelaci\u00f3n a la instancia de formaci\u00f3n destinada a afianzar los conocimientos b\u00e1sicos requeridos para mejorar las condiciones iniciales de los alunmnos antes de comenzar una carrera o una modalidad de ense\u00f1anza. "},{"term":"PROGRAMA DE NIVELACI\u00d3N","description":"Se denomina curso, per\u00edodo o ciclo de nivelaci\u00f3n a la instancia de formaci\u00f3n destinada a afianzar los conocimientos b\u00e1sicos requeridos para mejorar las condiciones iniciales de los alunmnos antes de comenzar una carrera o una modalidad de ense\u00f1anza. "},{"term":"CURSO LIBRE","description":"Curso fuera de la estructura formal de una carrera. Esto implica que el alumno no est\u00e1 sujeto al calendario escolar ni a un programa estricto a seguir, lo que permite trabajar contenidos que le interesen. La cursada puede iniciarse en cualquier momento del a\u00f1o y extenderse durante el tiempo que el alumno considere conveniente. "},{"term":"CURSO LIBRE CONTROLADO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"CURSO POLIVALENTE","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"CURSO REGLAMENTADO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"CURSO SUPERIOR DE TECNOLOG\u00cdA","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"DECANO","description":"Miembro del gobierno de las facultades junto con el Consejo Directivo y elegido por este \u00faltimo en el acto de su constituci\u00f3n. Para ser Decano se requiere tener treinta a\u00f1os cumplidos de edad y ser integrante del claustro de profesores de la respectiva facultad. Tiene voz en las deliberaciones del Consejo Directivo y voto s\u00f3lo en caso de empate. Entre sus funciones est\u00e1n: convocar y presidir las sesiones del Consejo Directivo, representar a la Facultad en sus relaciones interuniversitarias y extrauniversitarias, expedir conjuntamente con el Rector los diplomas universitarios y certificados de rev\u00e1lidas de t\u00edtulos extranjeros, expedir autorizaciones de ingreso y certificados de promoci\u00f3n con arreglo a las ordenanzas de los Consejos Superior y Directivo entre otras. "},{"term":"DEPARTAMENTO UNIVERSITARIO","description":"Unidades administrativas dentro de una Facultad donde se agrupan profesores de materias similares o afines. Los departamentos mantienen la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y de material de ense\u00f1anza y de bibliograf\u00eda entre las c\u00e1tedras que los forman. A trav\u00e9s de los departamentos se coordina la ense\u00f1anza, se orienta la realizaci\u00f3n de trabajos de investigaci\u00f3n y de seminario y se organizan cursos de extensi\u00f3n o perfeccionamiento.\u00a0 "},{"term":"DESTREZAS","description":"Capacidad para realizar una tarea con gran habilidad. "},{"term":"DIPLOMA","description":"Documento p\u00fablico en el que consta el t\u00edtulo que ha obtenido un estudiante al finalizar sus estudios de grado. "},{"term":"DIPLOMA DE ESPECIALIZACI\u00d3N","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. V\u00e9ase: ESPECIALIZACI\u00d3N. "},{"term":"DIPLOMADO","description":"Aquel que finalizo una diplomatura equivalente a los primeros ciclos de carreras de grado. "},{"term":"DIRECTRIZ CURRICULAR","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"DISE\u00d1O CURRICULAR","description":"Organizaci\u00f3n de las actividades educativas y de aprendizaje en funci\u00f3n de los contenidos y\u00a0las t\u00e9cnicas did\u00e1cticas. El Dise\u00f1o curricular define las metas, los fines y los objetivos de la acci\u00f3n educativa y asi como la manera de evaluarla. "},{"term":"DOBLE ESCOLARIDAD","description":"Jornada escolar que comprende dos turnos diarios (ma\u00f1ana y tarde) con el objetivo de realizar actividades complementarias o reforzar los aprendizajes b\u00e1sicos. \u00a0Se denomina tambi\u00e9n \u00a0\"\u00a0doble jornada\" o \"jornada completa\".\u00a0\n\u00a0 "},{"term":"DOCENTE INTERINO","description":"Docente que ha sido designado para desempe\u00f1ar transitoriamente un cargo u horas de clase vacantes y cuya funci\u00f3n termina por supresi\u00f3n del cargo u horas de c\u00e1tedra, o cuando esas tareas sean cubiertas por personal titular que acceda por ingreso, ascenso, traslado, readmisi\u00f3n o reubicaci\u00f3n por disponibilidad. "},{"term":"DOCENTE TIEMPO COMPLETO EQUIVALENTE","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"DOCENTE TITULAR","description":"Es aquel que ha sido designado para desempe\u00f1ar en forma definitiva un cargo u horas de clase y que goza no solo de estabilidad, sino de todos los derechos inherentes a la carrera docente: ascenso, permuta, acumulaci\u00f3n de cargos o acrecentamiento de clases semanales, traslado y readmisi\u00f3n. "},{"term":"DOCTOR","description":"Titulo que se le otorga al estudiante de doctorado luego de que su trabajo de tesis ha sido aprobado por el jurado correspondiente.\u00a0 "},{"term":"DOCTOR HONORIS CAUSA","description":"Distinci\u00f3n honor\u00edfica que otorgan las universidades para reconocer la trayectoria de una persona que ha realizado contribuciones excepcionales y significativas en el \u00e1mbito cient\u00edfico, cultural, pol\u00edtico y\/o social. Esta distinci\u00f3n se acredita con la entrega de un diploma y medalla "},{"term":"DOCTORADO","description":"Formaci\u00f3n de posgrado que tiene por objeto la obtenci\u00f3n de aportes originales en un \u00e1rea de conocimiento, cuya universalidad debe procurarse en un marco de nivel de excelencia acad\u00e9mica. Dichos aportes deben estar expresados en una tesis de Doctorado de car\u00e1cter individual realizada bajo la supervisi\u00f3n de un Director de tesis, y culmina con su evaluaci\u00f3n por un jurado con mayor\u00eda de miembros externos al programa y donde al menos uno de \u00e9stos sea externo a la instituci\u00f3n. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N A DISTANCIA","description":"Modalidad educativa no presencial que propone formas espec\u00edficas de mediaci\u00f3n de la relaci\u00f3n educativa entre los actores del proceso de ense\u00f1anza y de aprendizaje, con referencia a determinado modelo pedag\u00f3gico. Dicha mediatizaci\u00f3n se realiza con la utilizaci\u00f3n de una gran variedad de recursos, especialmente, de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y redes de comunicaci\u00f3n,\u00a0 junto con las producci\u00f3n de materiales de estudio, poniendo \u00e9nfasis en el desarrollo de estrategias de interacci\u00f3n.\n "},{"term":"EDUCACI\u00d3N B\u00c1SICA","description":"Proceso de formaci\u00f3n destinado a brindar una formaci\u00f3n integral y com\u00fan a todos los habitantes. En el caso de la educaci\u00f3n de adultos, esta formaci\u00f3n no se obtiene cursando el nivel primario -como es el caso de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a\u00f1os o m\u00e1s- sino a trav\u00e9s otros dispositivos educativos destinados a \u00a0tal fin como el \u00a0del Pograma Nacional de Alfabetizaci\u00f3n. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N BILING\u00dcE","description":"Sistema de ense\u00f1anza en que los contenidos curriculares se transmiten en la lengua materna de los de de los alumnos y en \u00a0una segunda lengua, con el fin de que desarrollen ambas lenguas en igual medida y enriquezcan su aprendizaje. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N COMPARADA","description":"Estudio comparativo de los sistemas educativos de diferentes pa\u00edses y culturas en funci\u00f3n de las metodolog\u00edas que las ciencias sociales contempor\u00e1neas. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N DE ADULTOS","description":"Oferta educativa destinada a aquellas personas que han pasado el l\u00edmite de edad escolar y \u00a0que por distintas circunstacias no han accedido o han abandonado sus estudios primarios y secundarios. \u00a0La LEY N\u00b0 26.206 Ley de Educaci\u00f3n Nacional contempla la oferta para esta poblaci\u00f3n de adultos en la modalidad \u00a0denominada \u201cEducaci\u00f3n Permanente de J\u00f3venes y Adultos\u201d "},{"term":"EDUCACI\u00d3N DE J\u00d3VENES","description":"Oferta educativa destinada a aquellos j\u00f3venes que han pasado el l\u00edmite de edad escolar y que por distintas circunstancias no han accedido o han abandonado sus estudios primarios y\/o secundarios.La LEY N\u00b0 26.206 Ley de Educaci\u00f3n Nacional contempla la oferta para esta poblaci\u00f3n de j\u00f3venes en la modalidad \u00a0denominada \u201cEducaci\u00f3n Permanente de J\u00f3venes y Adultos\u201d. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N EN CONTEXTOS DE ENCIERRO","description":"La Educaci\u00f3n en Contextos de Privaci\u00f3n de Libertad es la modalidad del sistema educativo destinada a garantizar el derecho a la educaci\u00f3n de todas las personas privadas de libertad, para promover su formaci\u00f3n integral y desarrollo pleno. El ejercicio de este derecho no admite limitaci\u00f3n ni discriminaci\u00f3n alguna vinculada a la situaci\u00f3n de encierro, y ser\u00e1 puesto en conocimiento de todas las personas privadas de libertad, en forma fehaciente, desde el momento de su ingreso a la instituci\u00f3n.  "},{"term":"EDUCACI\u00d3N ESPECIAL","description":"\nModalidad del sistema educativo destinada a\nasegurar el derecho a la educaci\u00f3n de las personas con discapacidades,\ntemporales o permanentes en todos los niveles y modalidades del Sistema\nEducativo.\u00a0La Educaci\u00f3n Especial\u00a0se rige por el principio\nde inclusi\u00f3n educativa. Brinda atenci\u00f3n educativa en todas aquellas\nproblem\u00e1ticas espec\u00edficas que no puedan ser abordadas por la educaci\u00f3n com\u00fan.\n "},{"term":"EDUCACI\u00d3N FORMAL","description":"Conjunto organizado de servicios y acciones educativas reguladas por el Estado, que posibilitan el ejercicio del derecho a la educaci\u00f3n. Comprende los servicios de educaci\u00f3n de gesti\u00f3n estatal y privada, gesti\u00f3n cooperativa y gesti\u00f3n social, de todas las jurisdicciones del pa\u00eds, que abarcan los distintos niveles, ciclos y modalidades de la educaci\u00f3n, definidos en la Ley N\u00ba 26.206. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N INCLUSIVA","description":"Consiste en transformar los sistemas educativos y otros entornos de \u00a0aprendizaje para responder a las diferentes necesidades de los\/as alumnos\/as. Ello implica que \u00a0hay tiempos distintos, estrategias diferentes y recursos diversos para el aprendizaje de todos\/as los alumnos\/as. En la modalidad de Educaci\u00f3n Especial es un concepto fundamental ya que, garantizar el derecho a la educaci\u00f3n de todas las personas con discapacidad, exige estrategias diversificadas que contemplen la complejidad o especificidad de la problem\u00e1tica de los\/as estudiantes, de manera de implementar las configuraciones de apoyo que se requieran. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N INFORMAL","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N INICIAL","description":"Unidad pedag\u00f3gica que comprende a los\/as ni\u00f1os\/as desde los cuarenta y cinco (45) d\u00edas hasta los cinco (5) a\u00f1os de edad inclusive, siendo obligatorio el \u00faltimo a\u00f1o. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N DE LA PRIMERA INFANCIA","description":"Unidad pedag\u00f3gica que comprende a los\/as ni\u00f1os\/as desde los cuarenta y cinco (45) d\u00edas hasta los cinco (5) a\u00f1os de edad inclusive, siendo obligatorio el \u00faltimo a\u00f1o. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N PRE-ESCOLAR","description":"Unidad pedag\u00f3gica que comprende a los\/as ni\u00f1os\/as desde los cuarenta y cinco (45) d\u00edas hasta los cinco (5) a\u00f1os de edad inclusive, siendo obligatorio el \u00faltimo a\u00f1o. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N MULTICULTURAL BILING\u00dcE","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N INTERCULTURAL BILING\u00dcE","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N NO FORMAL","description":"Educaci\u00f3n cuya finalidad esencial no es la obtenci\u00f3n de un reconocimiento oficial como cr\u00e9dito, diploma, grado acad\u00e9mico o capacitaci\u00f3n profesional. Aunque \u00a0sistem\u00e1tica y estructurada, no forma parte del sistema educativo. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N OBLIGATORIA","description":"Formaci\u00f3n m\u00cdnima que deben cumplimentar todas las personas. La obligatoriedad escolar en todo el pa\u00eds se extiende desde la \u00a0edad de cinco (5) a\u00f1os hasta la finalizaci\u00f3n del nivel de la Educaci\u00f3n Secundaria. El Ministerio de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y las autoridades jurisdiccionales competentes asegurar\u00e1n el cumplimiento de la obligatoriedad escolar a trav\u00e9s de alternativas institucionales, pedag\u00f3gicas y de promoci\u00f3n de derechos, que se ajusten a los requerimientos locales y comunitarios, urbanos y rurales, mediante acciones que permitan alcanzar resultados de calidad equivalente en todo el pa\u00eds y en todas las situaciones sociales. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N PARA LA DIVERSIDAD","description":"Educaci\u00f3n tendiente a \"formar al ciudadano\" como sujeto que sabe c\u00f3mo reflexionar y evaluar sus acciones y las de los dem\u00e1s, que est\u00e1 informado de los modos de funcionamiento de la sociedad y que es capaz de adaptarse a ella y al mismo tiempo participar de su transformaci\u00f3n. Una educaci\u00f3n desde la perspectiva de los derechos humanos que implica el reconocimiento de la diversidad cultural, el respeto al otro, el reconocimiento de la heterogeneidad, el aprendizaje de vincularse con las necesidades propias y las de los dem\u00e1s y conocer la pluralidad de realidades. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N PERMANENTE","description":"Principio de la educaci\u00f3n que afirma la necesidad de que los servicios educacionales sistem\u00e1ticos, tengan un car\u00e1cter continuo y permanente, m\u00e1s all\u00e1 del per\u00edodo de escolaridad, abarcando todas las dimensiones de la vida y todas las ramas del saber y de los conocimientos pr\u00e1cticos. Se apoya en la concepci\u00f3n de que el hombre es un ser en continua evoluci\u00f3n, cuya capacidad de aprender perdura durante toda la vida y para quien toda actividad humana se presta a formaci\u00f3n. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N CONTINUADA","description":"Principio de la educaci\u00f3n que afirma la necesidad de que los servicios educacionales sistem\u00e1ticos, tengan un car\u00e1cter continuo y permanente, m\u00e1s all\u00e1 del per\u00edodo de escolaridad, abarcando todas las dimensiones de la vida y todas las ramas del saber y de los conocimientos pr\u00e1cticos. Se apoya en la concepci\u00f3n de que el hombre es un ser en continua evoluci\u00f3n, cuya capacidad de aprender perdura durante toda la vida y para quien toda actividad humana se presta a formaci\u00f3n. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N PRIMARIA","description":"Nivel del Sistema Educativo Nacional de car\u00e1cter obligatorio que constituye una unidad pedag\u00f3gica y organizativa destinada a la formaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as a partir de los seis a\u00f1os de edad. Tiene por finalidad proporcionar una formaci\u00f3n integral, b\u00e1sica y com\u00fan. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N RURAL","description":"Modalidad del sistema educativo de los niveles de Educaci\u00f3n Inicial, Primaria y Secundaria destinada a garantizar el cumplimiento de la escolaridad obligatoria a trav\u00e9s de formas adecuadas a las necesidades y particularidades de la poblaci\u00f3n que habita en zonas rurales. Se implementa en las escuelas que son definidas como rurales seg\u00fan criterios consensuados entre el Ministerio de Educaci\u00f3n y las Provincias, en el marco del Consejo Federal de Educaci\u00f3n. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N EN EL CAMPO","description":"Modalidad del sistema educativo de los niveles de Educaci\u00f3n Inicial, Primaria y Secundaria destinada a garantizar el cumplimiento de la escolaridad obligatoria a trav\u00e9s de formas adecuadas a las necesidades y particularidades de la poblaci\u00f3n que habita en zonas rurales. Se implementa en las escuelas que son definidas como rurales seg\u00fan criterios consensuados entre el Ministerio de Educaci\u00f3n y las Provincias, en el marco del Consejo Federal de Educaci\u00f3n. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N SECUNDARIA","description":"Segmento del Sistema Educativo Nacional de car\u00e1cter obligatorio que constituye una unidad pedag\u00f3gica y organizativa destinada a los\/as adolescentes y j\u00f3venes que hayan cumplido con el nivel de Educaci\u00f3n Primaria.\nLa Educaci\u00f3n Secundaria en todas sus modalidades y orientaciones tiene la finalidad de habilitar a los\/las adolescentes y j\u00f3venes para el ejercicio pleno de la ciudadan\u00eda, para el trabajo y para la continuaci\u00f3n de estudios. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N SUPERIOR","description":"Nivel del sistema educativo que comprende acciones dirigidas a personas que hayan complido con la educaci\u00f3n secundaria, con la finalidad de proporcionar formaci\u00f3n cient\u00edfica, profesional y\/o acad\u00e9mica. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N T\u00c9CNICO-PROFESIONAL","description":"Modalidad de la Educaci\u00f3n Secundaria y la Educaci\u00f3n Superior responsable de la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos medios y t\u00e9cnicos superiores en \u00e1reas ocupacionales espec\u00edficas y de la formaci\u00f3n profesional.\n\u00a0 "},{"term":"EDUCACI\u00d3N T\u00c9CNICA","description":"Modalidad de la Educaci\u00f3n Secundaria y la Educaci\u00f3n Superior responsable de la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos medios y t\u00e9cnicos superiores en \u00e1reas ocupacionales espec\u00edficas y de la formaci\u00f3n profesional.\n\u00a0 "},{"term":"ENSE\u00d1ANZA T\u00c9CNICA","description":"Modalidad de la Educaci\u00f3n Secundaria y la Educaci\u00f3n Superior responsable de la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos medios y t\u00e9cnicos superiores en \u00e1reas ocupacionales espec\u00edficas y de la formaci\u00f3n profesional.\n\u00a0 "},{"term":"EDUCACI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA","description":"Tiene como objetivo la comprensi\u00f3n de los procesos o productos de la tecnolog\u00eda el dominio de \u00e9stos, y el desarrollo de actitudes cr\u00edticas, comprometidas y responsables con los impactos que esta actividad genera en la sociedad y en el ambiente natural. Busca el desarrollo de competencias generales que favorezcan la adaptaci\u00f3n entre el ciudadano y el mundo tecnol\u00f3gico. Forma parte de la educaci\u00f3n general que se imparte en diferentes niveles y areas del sistema educativo. "},{"term":"EDUCACI\u00d3N UNIVERSITARIA","description":"Formaci\u00f3n impartida en las universidades nacionales, provinciales y privadas reconocidas por el Estado nacional y los institutos universitarios estatales o privados reconocidos, todos los cuales integran el Sistema Universitario Nacional.. Tiene por finalidad la generaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de conocimientos del m\u00e1s alto nivel, ofreciendo una formaci\u00f3n cultural interdisciplinaria dirigida a la integraci\u00f3n del saber as\u00ed como una capacitaci\u00f3n cient\u00edfica y profesional espec\u00edfica para las distintas carreras que en ellas se cursen, para beneficio del hombre y de la sociedad a la que pertenecen.\u00a0 "},{"term":"EDUCACI\u00d3N VIAL","description":"Formaci\u00f3n del transe\u00fante\u00a0 orientada a la modificaci\u00f3n de aquellas creencias y pr\u00e1cticas sociales\u00a0 relacionadas con los siniestros viales y que tiene el objetivo de incrementar la seguridad vial. Esta incluye la articulaci\u00f3n entre los problemas de circulaci\u00f3n, las normas de tr\u00e1nsito pensadas para resolverlos y el contexto geogr\u00e1fico espec\u00edfico. La educaci\u00f3n vial\u00a0 como parte de la propuesta escolar se encuadra en la formaci\u00f3n del ciudadano, formando parte del contenido de diversas \u00e1reas curriculares en los niveles\u00a0 Inicial y Primario, o de distintas disciplinas y\/o espacios curriculares en Secundario. Tambi\u00e9n se vincula a algunos ejes curriculares que suelen incluirse en los proyectos institucionales, tales como la educaci\u00f3n para la salud, para la convivencia y ciudadan\u00eda o para el cuidado del ambiente, entre otros.\u00a0  "},{"term":"EGRESO","description":"Cumplimiento de un estudiante de los requisitos de acreditaci\u00f3n de los aprendizajes correspondientes a un nivel completo de ense\u00f1anza. Es decir, que no adeuda ninguna materia, trabajo pr\u00e1ctico u otro requisito. Tambi\u00e9n alcanza esta condici\u00f3n el estudiantes que completa sus estudios a trav\u00e9s de ex\u00e1menes libres y de r\u00e9valida, tomando como a\u00f1o de egreso la fecha del \u00faltimo ex\u00e1men aprobado. "},{"term":"ENCARGATURA","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"ENSE\u00d1ANZA ACELERADA","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"ENSE\u00d1ANZA DE LA TECNOLOG\u00cdA","description":"Se refiere a las estrategias, m\u00e9todos y situaciones en las que se desarrolla la transmisi\u00f3n de contenidos correspondientes a la educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. "},{"term":"ENSE\u00d1ANZA DE LENGUAS EXTRANJERAS","description":"Ense\u00f1anza de lenguas distintas al espa\u00f1ol en el contexto escolar. \u00a0En las definiciones curriculares nacionales, se delimita el conjunto de lenguas extranjeras a las cinco que actualmente est\u00e1n incorporadas al sistema formal de educaci\u00f3n obligatoria y formaci\u00f3n docente de nuestro pa\u00eds \u2013el alem\u00e1n, el franc\u00e9s, el ingl\u00e9s, el italiano y el portugu\u00e9s \u00a0\u2013sin desconsiderar, a futuro, la posibilidad de inclusi\u00f3n de otras lenguas. "},{"term":"ENSE\u00d1ANZA EN RED","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"EQUIVALENCIA DE ESTUDIO","description":"Correspondencia en cuanto a la\u00a0 formaci\u00f3n y el contenido de estudios realizados en un determinado nivel, curso o instituci\u00f3n, en relaci\u00f3n a otros de similares caracter\u00edsticas. "},{"term":"ESCOLARIDAD","description":"Cantidad de a\u00f1os que un alumno asiste a una instituci\u00f3n del sistema educativo. "},{"term":"ESCOLARIZACI\u00d3N","description":"Acci\u00f3n y efecto de escolarizar, es decir, de incorporar a una poblaci\u00f3n al sistema educativo formal. "},{"term":"ESCUELA DE ALTERNANCIA","description":"Escuelas enmarcadas en la educaci\u00f3n rural en las cuales los estudiantes residen durante un periodo determinado y luego vuelven a sus casas en el campo en donde ponen en pr\u00e1ctica las habilidades all\u00ed adquiridas. Las tareas que deben realizar en sus hogares son dise\u00f1adas con el prop\u00f3sito de lograr la mejora de su ambiente y el bienestar de sus familias. El objetivo es formar \u00a0j\u00f3venes que sean capaces de emplearse eficientemente en el negocio familiar, o que generen su propio trabajo con adecuados \u00edndices de productividad.\n "},{"term":"ESCUELA DE FRONTERA","description":"Establecimientos educativos ubicados a lo largo de las l\u00edneas de l\u00edmites internacionales Pertenecen a la jurisdicci\u00f3n provincial correspondiente y su prop\u00f3sito es brindar educaci\u00f3n b\u00e1sica e integrar a esas jurisdicciones a la vida nacional. "},{"term":"ESCUELA DE TIEMPO COMPLETO","description":"Escuelas donde se brinda ense\u00f1anza en dos turnos diarios (ma\u00f1ana y tarde) con el objetivo de realizar actividades complementarias o reforzar los aprendizajes b\u00e1sicos. Se denominan tambi\u00e9n \"escuelas de jornada completa\" o \"escuelas de doble escolaridad\".\n "},{"term":"ESCUELA SOLIDARIA","description":"Escuelas de gesti\u00f3n estatal o privada de todos los niveles, que desarrollan experiencias educativas que integran los aprendizajes curriculares de los estudiantes con acciones solidarias destinadas a mejorar la calidad de vida de su comunidad.\n "},{"term":"ESCUELA UNIVERSITARIA","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"ESPECIALIZACI\u00d3N","description":"Tiene por objeto profundizar en el dominio de un tema o \u00e1rea determinada dentro de una profesi\u00f3n o de un campo de aplicaci\u00f3n de varias profesiones, ampliando la capacitaci\u00f3n profesional a trav\u00e9s de un entrenamiento intensivo. Cuenta con evaluaci\u00f3n final de car\u00e1cter integrador. Conduce al otorgamiento de un t\u00edtulo de Especialista, con especificaci\u00f3n de la profesi\u00f3n o campo de aplicaci\u00f3n. "},{"term":"CURSO DE ESPECIALIZACI\u00d3N","description":"Tiene por objeto profundizar en el dominio de un tema o \u00e1rea determinada dentro de una profesi\u00f3n o de un campo de aplicaci\u00f3n de varias profesiones, ampliando la capacitaci\u00f3n profesional a trav\u00e9s de un entrenamiento intensivo. Cuenta con evaluaci\u00f3n final de car\u00e1cter integrador. Conduce al otorgamiento de un t\u00edtulo de Especialista, con especificaci\u00f3n de la profesi\u00f3n o campo de aplicaci\u00f3n. "},{"term":"ESPECIALIDAD","description":"Tiene por objeto profundizar en el dominio de un tema o \u00e1rea determinada dentro de una profesi\u00f3n o de un campo de aplicaci\u00f3n de varias profesiones, ampliando la capacitaci\u00f3n profesional a trav\u00e9s de un entrenamiento intensivo. Cuenta con evaluaci\u00f3n final de car\u00e1cter integrador. Conduce al otorgamiento de un t\u00edtulo de Especialista, con especificaci\u00f3n de la profesi\u00f3n o campo de aplicaci\u00f3n. "},{"term":"ESTAD\u00cdSTICA EDUCATIVA","description":"Informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre los principales componentes del sistema educativo con el objeto de satisfacer las necesidades de informaci\u00f3n tanto de los distintos niveles de gesti\u00f3n, organismos nacionales e internacionales y usuarios de informaci\u00f3n educativa en general. "},{"term":"ESTRUCTURA CURRICULAR","description":"Matriz abierta que permite organizar y distribuir en el tiempo los contenidos a ense\u00f1ar en un tramo del sistema educativo, de acuerdo con reglas comprensibles. Define un conjunto de espacios curriculares dentro de los cuales se pueden agrupar esos contenidos. "},{"term":"EVALUACI\u00d3N CURRICULAR","description":"Trabajo de evaluaci\u00f3n -t\u00e9cnica y anal\u00edtica- de planes de estudio con a los efectos de darle reconocimiento oficial y validez nacional. En Argentina el \u00a0Equipo de Trabajo de Asesoramiento y Evaluaci\u00f3n Curricular se encarga de asesorar a las instituciones universitarias en el dise\u00f1o de planes de estudio decarreras de pregrado, grado y posgrado.\n\u00a0 "},{"term":"EVALUACI\u00d3N DE COMPETENCIAS","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"Evaluaci\u00f3n de Procesos","description":"Se utiliza procesos de acreditaci\u00f3n para la evaluaci\u00f3n como: \u201clos est\u00e1ndares que deben aplicar en los procesos de acreditaci\u00f3n de carreras de posgrado \u2026 con fines de evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de instituciones universitarias\u201d. "},{"term":"EVALUACI\u00d3N DE PRODUCTOS","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"EVALUACI\u00d3N EXTERNA","description":"Evaluaci\u00f3n de las instituciones educativas que realizan organismos ajenos a la misma para analizar los logros y dificultades que presentan en la concreci\u00f3n de sus objetivos y as\u00ed contribuir \u00a0al mejoramiento de la calidad educativa. En el caso de las instituciones universitarias las evaluaciones externas las realiza la CONEAU (Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Universitaria) como m\u00ednimo cada seis a\u00f1os. "},{"term":"Evaluaci\u00f3n Institucional","description":"Caracter\u00edsticas de la gesti\u00f3n y actividades acad\u00e9micas de las instituciones de nivel superior. Se utiliza evaluaci\u00f3n o acreditaci\u00f3n de instituciones universitarias. \n\u201cLa evaluaci\u00f3n institucional, tendr\u00e1n por objeto analizar los logros y dificultades en el cumplimiento de sus funciones, as\u00ed como sugerir medidas para su mejoramiento\u201d. \u2026\u201dAbarcar\u00e1n las funciones de docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n, y en el caso de las instituciones universitarias nacionales, tambi\u00e9n la gesti\u00f3n institucional...\u201d "},{"term":"Evaluaci\u00f3n por Pares","description":"M\u00e9todo usado para validar la evaluaci\u00f3n externa de instituciones educativas universitarias con el fin de medir su calidad, factibilidad, rigor cient\u00edfico, etc.  "},{"term":"EX\u00c1MEN DE INGRESO","description":"Prueba o evaluaci\u00f3n destinada a comprobar los conocimientos que se consideran necesarios para iniciar estudios de nivel medio o superior en una instituci\u00f3n determinada, y apunta a conformar un alumnado con un mismo nivel de conocimientos. En las carreras universitarias o colegios secundarios en los que se implementa este examen y que forman parte del sistema p\u00fablico de ense\u00f1anza, constituye la culminaci\u00f3n de un curso de ingreso preparatorio de car\u00e1cter gratuito. "},{"term":"EXTENSI\u00d3N UNIVERSITARIA","description":"Conjunto de actividades que se realizan desde la Universidad para volcar los resultados de su investigaci\u00f3n y docencia en funci\u00f3n de los problemas y demandas de la sociedad y su medio. Parte del concepto de la democratizaci\u00f3n del saber y asume la funci\u00f3n social de contribuir a la mayor y mejor calidad de vida de la sociedad a la vez que enriquece y redimensiona toda su actividad acad\u00e9mica conjunta. "},{"term":"FACULTAD","description":"Las Facultades son, dentro de la Universidad, las unidades administrativas y de gobierno que agrupan, cada una, varias escuelas y\/o departamentos y\/o institutos. "},{"term":"FLEXIBILIZACI\u00d3N CURRICULAR","description":"Propuesta alternativa a la concepci\u00f3n lineal y r\u00edgida de los estudios en educaci\u00f3n superior, que rompe con el sistema de materias y cursos seriados y obligatorios, y presenta en su lugar una amplia gama de opciones para la formaci\u00f3n profesional. "},{"term":"FORMACI\u00d3N","description":"Adquisici\u00f3n de conocimientos, actitudes, habilidades y conductas asociadas al \u00e1mbito profesional (preparaci\u00f3n para un tipo particular de actividad) o para el conocimiento de ciertas disciplinas. "},{"term":"Formaci\u00f3n continua","description":"\u00c1rea de capacitaci\u00f3n dentro del Ministerio de Educaci\u00f3n que desarrolla, entre sus acciones, trayectos formativos y jornadas de trabajo dirigidos a los distintos actores del sistema educativo, cuyo objetivo estrat\u00e9gico es mejorar la educaci\u00f3n. "},{"term":"Formaci\u00f3n de Formadores","description":"Capacitaci\u00f3n de formadores para programar, conducir y evaluar cursos de formaci\u00f3n profesional,\u00a0 vinculadas con la realidad, dirigidas a los docentes en formaci\u00f3n. "},{"term":"Formaci\u00f3n Espec\u00edfica","description":"1. Estudios o aprendizajes que tienen como objetivo la actualizaci\u00f3n laboral \n\u00a0\nNo se utiliza como parte del vocabulario educativo, en algunos\u00a0 documentos para designar \u00fanicamente Planes de estudio.\n\u00a0\n2. Se utiliza FORMACION ESPECIALIZADA, para referirse a la formaci\u00f3n docente para la ense\u00f1anza de los contenidos curriculares de cada nivel y modalidad.  "},{"term":"Formaci\u00f3n General","description":"Formaci\u00f3n general: se requiere para participar activa, reflexiva y cr\u00edticamente en los diversos \u00e1mbitos de la vida social, pol\u00edtica, cultural y econ\u00f3mica y para el desarrollo de una actitud \u00e9tica respecto del continuo cambio tecnol\u00f3gico y social. Da cuenta de las \u00e1reas disciplinares que conforman la formaci\u00f3n com\u00fan exigida a todos los estudiantes del nivel medio, de car\u00e1cter proped\u00e9utica.  Fuente: Res CFCyE Nro. 261\/06 "},{"term":"Formaci\u00f3n para el Trabajo","description":"Se utiliza EDUCACI\u00d3N PARA EL TRABAJO, formaci\u00f3n de actitudes positivas hacia el trabajo "},{"term":"Foro","description":"Reuni\u00f3n para discutir asuntos de inter\u00e9s actual ante un auditorio que a veces interviene en la discusi\u00f3n. "},{"term":"Fracaso Escolar","description":"Se utiliza referido a la falta de logro de las metas propuestas para el sistema educativo, asociado a la SOBREEDAD, la REPITENCIA y la DESERCI\u00d3N ESCOLAR  "},{"term":"GRADO","description":"Unidad de organizaci\u00f3n y aprendizaje en que se divide la educaci\u00f3n primaria, seg\u00fan criterios vinculados con objetivos, secuenciaci\u00f3n de contenidos, edad y conocimientos de los alumnos y normas de acreditaci\u00f3n. "},{"term":"GRADUACI\u00d3N","description":"Finalizaci\u00f3n de una carrera universitaria de grado -generalmente entre 4 y 6 a\u00f1os de duraci\u00f3n- en la que se otorgan los t\u00edtulos de Licenciado o t\u00edtulos profesionales equivalentes como el de Abogado, Ingeniero, Arquitecto, Profesor, Contador, Veterinario, M\u00e9dico, etc. "},{"term":"HABILIDADES","description":"Aptitudes desarrolladas que permiten el buen desempe\u00f1o en la ejecuci\u00f3n de una actividad.  "},{"term":"HOMOLOGACI\u00d3N","description":"Reconocimiento de la equivalencia de t\u00edtulos extranjeros universitarios respecto a un determinado t\u00edtulo oficial argentino vigente y con validez en todo el territorio nacional.\u00a0Existen dos maneras de homologar un t\u00edtulo extranjero en Argentina por rev\u00e1lida o convalidaci\u00f3n. "},{"term":"INCLUSI\u00d3N DIGITAL","description":"Democratizaci\u00f3n del acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, para permitir la inserci\u00f3n de todos en la sociedad de la informaci\u00f3n. Un incluido digital es aqu\u00e9l que usa el nuevo lenguaje digital, usufruct\u00faa este soporte para mejorar sus condiciones de vida y adem\u00e1s tiene una postura cr\u00edtica frentea los criterios que definen las tecnolog\u00edas. "},{"term":"INSERCI\u00d3N LABORAL","description":"Es uno de los objetivos principales de la educaci\u00f3n secundaria y la educaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos en tanto promueve una educaci\u00f3n integral que busca consolidar en cada estudiante las condiciones necesarias para el acceso al mundo laboral. "},{"term":"INSTITUTO SUPERIOR","description":"Instituciones de educaci\u00f3n superior que tienen por funciones b\u00e1sicas: formar y capacitar para el ejercicio de la docencia en los niveles no universitarios del sistema\u00a0\u00a0educativo y proporcionar formaci\u00f3n superior de car\u00e1cter instrumental en las \u00e1reas human\u00edsticas, sociales, t\u00e9cnico-profesionales y art\u00edsticas. Las mismas deber\u00e1n estar vinculadas a la vida cultural y productiva local y regional.\u00a0 "},{"term":"INTERDISCIPLINARIEDAD","description":"Cooperaci\u00f3n entre diversas disciplinas o escuelas de pensamiento en el abordaje de un campo problem\u00e1tico u objeto de estudio determinado. "},{"term":"INVESTIGACI\u00d3N APLICADA","description":"Investigaci\u00f3n original realizada para adquirir nuevos conocimientos dirigidos fundamentalmente hacia un objetivo pr\u00e1ctico espec\u00edfico. "},{"term":"INVESTIGACI\u00d3N EDUCATIVA","description":"Producci\u00f3n de conocimiento sistem\u00e1tico y reflexivo sobre situaciones y fen\u00f3menos educativos que se caracteriza por estar atravesada por criteios y procedimientos del \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica como tambi\u00e9n por demandas de la pol\u00edtica p\u00fablica y dem\u00e1s actores del sistema educativo. "},{"term":"JORNADA","description":"1-Reuniones de formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n intensiva que suelen realizarse en un mismo d\u00eda. 2- Per\u00edodo del d\u00eda durante el cual un grupo de alumnos recibe ense\u00f1anza. Se clasifica en:\n\njornada simple: coincide con el turno.\njornada completa: abarca el turno doble.\n "},{"term":"JUEGOS DID\u00c1CTICOS","description":"Juegos que adem\u00e1s de su funci\u00f3n recreativa, contribuyen a desarrollar y potenciar las distintas capacidades objeto de la intervenci\u00f3n educativa, ya sea a nivel psicomotor, cognoscitivo, afectivo social o moral. "},{"term":"LENGUA DE SE\u00d1AS","description":"Lengua visuo-gestual que utilizan y adquieren naturalmente los ni\u00f1os sordos y les permite comunicarse libremente entre ellos, sin las barreras con las que se encuentran al tener que utilizar una lengua sonora. Se caracteriza por utilizar el espacio, el tiempo y el movimiento como estrategias ling\u00fc\u00edsticas, debido a que el canal por el que se perciben es el canal visual. Posee todas las propiedades que los ling\u00fbistas han descripto para las lenguas humanas y una estructuraci\u00f3n gramatical tan compleja como la de toda lengua hablada. "},{"term":"LENGUAJE DE SE\u00d1AS","description":"Lengua visuo-gestual que utilizan y adquieren naturalmente los ni\u00f1os sordos y les permite comunicarse libremente entre ellos, sin las barreras con las que se encuentran al tener que utilizar una lengua sonora. Se caracteriza por utilizar el espacio, el tiempo y el movimiento como estrategias ling\u00fc\u00edsticas, debido a que el canal por el que se perciben es el canal visual. Posee todas las propiedades que los ling\u00fbistas han descripto para las lenguas humanas y una estructuraci\u00f3n gramatical tan compleja como la de toda lengua hablada. "},{"term":"LIBERTAD DE C\u00c1TEDRA","description":"Derecho del profesor a investigar y ense\u00f1ar como lo considere m\u00e1s apropiado y a expresar sus ideas en forma oral o escrita. A su vez protege al profesor de toda posible discriminaci\u00f3n basada en razones de raza, sexo, religi\u00f3n o ideas pol\u00edticas.\n\n "},{"term":"LICENCIADO","description":"Titulo que adquiere una persona que ha cursado una carrera de car\u00e1cter universitario de entre cuatro y seis a\u00f1os de duraci\u00f3n. Dicho titulo habilita para ejercer una cierta profesi\u00f3n, certificando sus capacidades e idoneidad para la actividad en la cual se ha formado "},{"term":"LICENCIATURA","description":"Carrera universitaria \u00a0con un \u00a0m\u00ednimo de cuatro a\u00f1os de duraci\u00f3n y con una carga horaria m\u00ednima en modalidad presencial de 2.600 horas reloj. Las licenciaturas pueden ser de de \u00a0diferentes disciplinas o de profesiones reguladas por el estado (medicina, ingenier\u00eda, bioqu\u00edmica etc), \u00a0estableciendo para cada una condiciones \u00a0especificas\u00a0 para el reconocimiento\u00a0 oficial. "},{"term":"LUDOTECA ESCOLAR","description":"Propuesta pedag\u00f3gica espec\u00edfica para el Nivel Inicial dise\u00f1ada con la intenci\u00f3n de promover el acceso y apropiaci\u00f3n de saberes sostenidos en propuestas de juego planificadas con intencionalidad pedag\u00f3gica. Se trata de una organizaci\u00f3n espec\u00edfica de juegos, juguetes y materiales para jugar que se focaliza en la promoci\u00f3n del juego, que cada docente pone en acci\u00f3n de distintas maneras, en funci\u00f3n de los objetivos que se plantea, y de las caracter\u00edsticas e intereses de sus alumnos. Se diferencian, por principio, de las propuestas relacionadas con el env\u00edo de juegos y juguetes porque se trata de una colecci\u00f3n ordenada conforme a criterios seleccionados seg\u00fan los objetivos y contenidos del Nivel Inicial. "},{"term":"MAESTRANDO","description":"Persona que est\u00e1 realizando estudios de maestr\u00eda. "},{"term":"MAESTR\u00cdA","description":"Tiene por objeto proporcionar una formaci\u00f3n superior en una disciplina o \u00e1rea interdisciplinaria, profundizando la formaci\u00f3n en el desarrollo te\u00f3rico, tecnol\u00f3gico, profesional, para la investigaci\u00f3n y el estado del conocimiento correspondiente a dicha disciplina o \u00e1rea interdisciplinaria. La formaci\u00f3n incluye la realizaci\u00f3n de un trabajo, proyecto, obra o tesis de car\u00e1cter individual, bajo la supervisi\u00f3n de un director y culmina con la evaluaci\u00f3n por un jurado que incluye al menos un miembro externo a la instituci\u00f3n. El trabajo final, proyecto, obra o tesis debe demostrar destreza en el manejo conceptual y metodol\u00f3gico correspondiente al estado actual del conocimiento en la o las disciplinas del caso. Conduce al otorgamiento de un t\u00edtulo acad\u00e9mico de Magister con especificaci\u00f3n precisa de una disciplina o de un \u00e1rea interdisciplinaria "},{"term":"MAG\u00cdSTER","description":"T\u00edtulo acad\u00e9mico de posgrado correspondiente a los estudios de maestr\u00eda. "},{"term":"MASTER","description":"T\u00edtulo acad\u00e9mico de posgrado correspondiente a los estudios de maestr\u00eda. "},{"term":"MALLA CURRICULAR","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"MATERIAS PREVIAS","description":"Asignaturas pendientes de aprobaci\u00f3n correspondientes a a\u00f1os de estudios ya cursados por el alumno, cuyo l\u00edmite en cantidad y per\u00edodo para su acreditaci\u00f3n se encuentra regulado por las reglamentaciones oficiales. "},{"term":"PREVIATURA","description":"Asignaturas pendientes de aprobaci\u00f3n correspondientes a a\u00f1os de estudios ya cursados por el alumno, cuyo l\u00edmite en cantidad y per\u00edodo para su acreditaci\u00f3n se encuentra regulado por las reglamentaciones oficiales. "},{"term":"MATR\u00cdCULA","description":"Cantidad de alumnos registrados en una unidad educativa a una fecha determinada, de acuerdo con las normas pedag\u00f3gicas y administrativas vigentes. "},{"term":"MEDIACI\u00d3N ESCOLAR","description":"Tiene como principal objetivo trabajar sobre nuevas estrategias para atender\u00a0 la creciente conflictividad en la convivencia escolar. Se basa en la necesidad de promover condiciones que posibiliten el aprendizaje de habilidades para la vida, definidas como aquellas capacidades o aptitudes que permiten afrontar de modo positivo y constructivo los desaf\u00edos de la vida cotidiana (OMS, OPS), as\u00ed como garantizar el derecho de los alumnos a recibir orientaci\u00f3n y a que se respete su integridad, dignidad, libertad de conciencia y de expresi\u00f3n. "},{"term":"MENCI\u00d3N","description":"Orientaci\u00f3n o especializaci\u00f3n en algunas carreras de grado y posgrado que aparece generalmente reflejada en el Titulo, por ejemplo: \u00a0\u201cLicenciado en Ciencias Antropol\u00f3gicas\u00a0con menci\u00f3n en Arqueolog\u00eda\u201d o \u201cMag\u00edster en Ciencias Sociales con Menci\u00f3n en Historia Social\u201d. "},{"term":"MESA DE DI\u00c1LOGO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"MESA REDONDA","description":"Grupo de personas versadas en determinada materia que se re\u00fanen para confrontar sus opiniones sin diferencia de jerarqu\u00eda entre los participantes. "},{"term":"M\u00e9todo Did\u00e1ctico-Pedag\u00f3gico","description":"No se cita en el vocabulario argentino de forma unificada, si como m\u00e9todo pedag\u00f3gico o m\u00e9todo did\u00e1ctico  "},{"term":"MODALIDAD PRESENCIAL","description":"Modalidad de ense\u00f1anza en donde la relaci\u00f3n alumno-docente coincide en tiempo y espacio f\u00edsico durante todo el proceso educativo. "},{"term":"MODALIDAD SEMIPRESENCIAL","description":"Modalidad de ense\u00f1anza en que la relaci\u00f3n docente-alumno se encuentra separada en el tiempo durante gran parte del proceso educativo, en el marco de una estrategia pedag\u00f3gica que utiliza soportes materiales y recursos tecnol\u00f3gicos dise\u00f1ados especialmente para que los\/as alumnos\/as alcancen los objetivos de la propuesta educativa. De acuerdo a la Ley de Educaci\u00f3n Nacional esta modalidad queda comprendida bajo el t\u00edtulo de Educaci\u00f3n a Distancia. "},{"term":"MODALIDAD T\u00c9CNICO PROFESIONAL","description":"Modalidad de la Educaci\u00f3n Secundaria que procura responder a las demandas y necesidades del contexto socio productivo en el cual se desarrolla, con una mirada integral que habilite para ingresar a cualquier tipo de oferta de estudios superiores. El t\u00edtulo de egreso de la Educaci\u00f3n Secundaria Modalidad T\u00e9cnico Profesional es \u201cT\u00e9cnico\u201d con menci\u00f3n a la especializaci\u00f3n correspondiente. CONSEJO FEDERAL DE EDUCACI\u00d3N (Argentina) Resoluci\u00f3n N\u00ba 84\/09. Lineamientos pol\u00edticos y estrat\u00e9gicos de la educaci\u00f3n secundaria obligatoria. Anexo 1. Disponible en: http:\/\/portal.educacion.gov.ar\/files\/2009\/12\/84-09-anexo01.pdf. Acceso 14 de febrero 2014. "},{"term":"BACHILLERATO TECNICO","description":"Modalidad de la Educaci\u00f3n Secundaria que procura responder a las demandas y necesidades del contexto socio productivo en el cual se desarrolla, con una mirada integral que habilite para ingresar a cualquier tipo de oferta de estudios superiores. El t\u00edtulo de egreso de la Educaci\u00f3n Secundaria Modalidad T\u00e9cnico Profesional es \u201cT\u00e9cnico\u201d con menci\u00f3n a la especializaci\u00f3n correspondiente. CONSEJO FEDERAL DE EDUCACI\u00d3N (Argentina) Resoluci\u00f3n N\u00ba 84\/09. Lineamientos pol\u00edticos y estrat\u00e9gicos de la educaci\u00f3n secundaria obligatoria. Anexo 1. Disponible en: http:\/\/portal.educacion.gov.ar\/files\/2009\/12\/84-09-anexo01.pdf. Acceso 14 de febrero 2014. "},{"term":"MODALIDADES DE LA EDUCACI\u00d3N","description":"Opciones\norganizativas y\/o curriculares del sistema educativo, que procuran dar\nrespuesta a requerimientos espec\u00edficos de formaci\u00f3n y atender particularidades\nde car\u00e1cter permanente o temporal, personales y\/o contextual. Son modalidades: la Educaci\u00f3n T\u00e9cnico\nProfesional, la\n Educaci\u00f3n Art\u00edstica, la Educaci\u00f3n Especial,\nla Educaci\u00f3n\n Permanente de J\u00f3venes y Adultos, la Educaci\u00f3n Rural, la Educaci\u00f3n Intercultural\nBiling\u00fce, la Educaci\u00f3n\nen Contextos de Privaci\u00f3n de Libertad y la Educaci\u00f3n Domiciliaria\ny Hospitalaria. "},{"term":"M\u00d3DULO","description":"1.- Espacios curriculares interdisciplinarios que al estar organizados entorno a situaciones problem\u00e1ticas reales en la que participan los alumnos, facilitan la integraci\u00f3n te\u00f3rico pr\u00e1ctica, la compresi\u00f3n global de la situaci\u00f3n, el aprender a aprender,\u00a0 la toma de decisiones y la integraci\u00f3n de los saberes generales y espec\u00edficos con un sentido de significaci\u00f3n y complementariedad. \n\u00a0\n2.- Unidad de tiempo (1 \u00bd hora c\u00e1tedra \/ 60 minutos) asignada en la planta org\u00e1nica funcional para desarrollar actividades de ense\u00f1anza-aprendizaje en un establecimiento educativo. "},{"term":"MONOGRAF\u00cdA","description":"An\u00e1lisis sistem\u00e1tico y cr\u00edtico por escrito de un tema espec\u00edfico utilizando diversas fuentes, realizado por una o varias personas, con fines de compilaci\u00f3n, an\u00e1lisis comparativo y critico de la bibliograf\u00eda existente sobre el tema o investigaci\u00f3n. "},{"term":"Nivel de Educaci\u00f3n","description":"Etapas definidas en las que se organiza la educaci\u00f3n formal. "},{"term":"Nivel de Ense\u00f1anza\/Educaci\u00f3n","description":"Niveles de ense\u00f1anza son los tramos en que se estructura el sistema educativo formal. Se corresponden con las necesidades individuales de las etapas del proceso psico \/ f\u00edsico\/ evolutivo articulado con el desarrollo psico \/ f\u00edsico\/ social y cultural. \nComprende cuatro niveles: \nEDUCACION INICIAL \nEDUCACION PRIMARIA \nEDUCACION SECUNDARIA\nEDUCACION SUPERIOR\n\nPara la anterior \u00a0Ley Federal de Educaci\u00f3n los niveles son: \nINICIAL\nEDUCACION GENERAL BASICA EGB\nPOLIMODAL\nSUPERIOR\nCUATERNARIO.\nLa Ley Federal de Educaci\u00f3n, todav\u00eda se encuentra en proceso de implementaci\u00f3n de forma diversa en las diferentes jurisdicciones del pa\u00eds. \n\u00a0\n\n\u00a0 "},{"term":"N\u00daCLEO DE APRENDIZAJES PRIORITARIOS","description":"Conjunto de saberes centrales, relevantes y significativos, conform\u00e1ndose en una base com\u00fan para la ense\u00f1anza en todo el pa\u00eds. Son \u00a0materiales especialmente elaborados para los docentes y los alumnos del nivel inicial, primario y secundario, acompa\u00f1ados por propuestas concretas de aplicaci\u00f3n para orientar y fortalecer el trabajo en el aula. "},{"term":"ORIENTACI\u00d3N VOCACIONAL","description":"Servicio de orientaci\u00f3n a cargo de profesionales, basado en el asesoramiento y la informaci\u00f3n de los j\u00f3venes para la construcci\u00f3n de su proyecto personal de estudio y trabajo. "},{"term":"TEST VOCACIONAL","description":"Servicio de orientaci\u00f3n a cargo de profesionales, basado en el asesoramiento y la informaci\u00f3n de los j\u00f3venes para la construcci\u00f3n de su proyecto personal de estudio y trabajo. "},{"term":"Panel","description":"Grupo de personas seleccionado para tratar en p\u00fablico un asunto. "},{"term":"PASANTE","description":"Estudiantes que realizan actividades formativas en empresas y organismos p\u00fablicos, o empresas privadas con personer\u00eda jur\u00eddica, sustantivamente con la propuesta curricular de los estudios cursados en universidades educativas sujetas a las modalidades de Educaci\u00f3n Superior (Cap\u00edtulo V, Ley 26.206) Educaci\u00f3n Permanente de J\u00f3venes y Adultos (Cap\u00edtulo IX, Ley 26.206) y Formaci\u00f3n Profesional (Cap\u00edtulo III, Ley 26.058). "},{"term":"PASANT\u00cdA","description":"Conjunto de actividades formativas que realicen los estudiantes en empresas y organismos p\u00fablicos, o empresas privadas con personer\u00eda jur\u00eddica, sustantivamente relacionado con la propuesta curricular de los estudios cursados en unidades educativas, que se reconoce como experiencia de alto valor pedag\u00f3gico, sin car\u00e1cter obligatorio. "},{"term":"Perfil del Egresado","description":"Descripci\u00f3n preliminar del egresado, de car\u00e1cter no t\u00e9cnico, que sirve de antecedente a la formulaci\u00f3n expl\u00edcita de objetivos curriculares, de los que s\u00ed se exige rigor en su formulaci\u00f3n. Define con mayor precisi\u00f3n el tipo de egresado de una modalidad. "},{"term":"PLAN DE ESTUDIOS","description":"Documento en el cual se expresan los contenidos curriculares de manera secuencial y organizada, con especificaci\u00f3n del tiempo, nivel o grado de una instancia de formaci\u00f3n determinada. "},{"term":"PENSUM","description":"Documento en el cual se expresan los contenidos curriculares de manera secuencial y organizada, con especificaci\u00f3n del tiempo, nivel o grado de una instancia de formaci\u00f3n determinada. "},{"term":"PLANIFICACI\u00d3N EDUCATIVA","description":"Herramienta o procedimiento que permite, mediante el an\u00e1lisis minucioso de la realidad educativa, anticiparse y crear el futuro previendo los medios necesarios para ello. La planificaci\u00f3n es la herramienta que permite reducir los m\u00e1rgenes de incertidumbre que plantea la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica educativa, mediante una proyecci\u00f3n a futuro de lo que se quiere lograr. "},{"term":"Poblaci\u00f3n Escolarizada","description":"Cantidad de personas que asisten a alg\u00fan establecimiento de educaci\u00f3n formal del sistema educativo, independiente del nivel de ense\u00f1anza que cursan.\nSe utiliza TASA DE ESCOLARIZACION "},{"term":"Poblaci\u00f3n no Escolarizada","description":"Personas que no asisten\u00a0 a establecimientos de educaci\u00f3n formal del sistema educativo.\nPersonas que nunca asistieron\u00a0 a alg\u00fan establecimiento de educaci\u00f3n formal del sistema educativo. "},{"term":"POL\u00cdTICA LING\u00dcISTICA","description":"Abarca el conjunto de las decisiones estatales que se toman con relaci\u00f3n al uso p\u00fablico del lenguaje, como la de instituir una lengua o variedad como oficial, dotar de escritura una lengua \u00e1grafa, fijar una terminolog\u00eda, proteger las lenguas minoritarias, establecer qu\u00e9 lenguas extranjeras se deben ense\u00f1ar en el sistema escolar p\u00fablico, decidir qu\u00e9 habilidades ling\u00fbisticas deben adquirir los estudiantes de los distintos niveles, velar por la edici\u00f3n de libros para ciegos, entre otras. Estas decisiones han variado a lo largo de la historia y se encuentran condicionadas por las distintas coyunturas hist\u00f3ricas. "},{"term":"POS GRADO STRICTO SENSU","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"POSGRADO","description":"Carrera destinada a quienes han obtenido un titulo universitario de grado. De acuerdo con el t\u00edtulo que otorgan y con su prop\u00f3sito de formaci\u00f3n, se reconocen como carreras de posgrado las Especializaciones, Maestr\u00edas y Doctorados. \u00a0 "},{"term":"POSGRADO LATO SENSU","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"POSTGRADUANDO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"PRE-GRADO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"PREGRADUACI\u00d3N","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"PRODUCTIVIDAD ESCOLAR","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"PROFESOR AD HONOREM","description":"Categor\u00eda de docentes autorizados o libres que colaboran en la enes\u00f1anza universitaria sin percibir ninguna retribuci\u00f3n econ\u00f3mica. Los docentes libres ad-honorem son las personas autorizadas por el consejo Directivo de una Facultad a dictar cursos nuevos o paralelos a los ya existentes.Tambi\u00e9n pueden ser profesores ad honorem los docentes que hayan completado la carrera docente de acuerdo con la reglamentaci\u00f3n de cada Facultad a quienes el Consejo Superior les ha otrogado el t\u00edulo de docente autorizado. "},{"term":"PROFESOR ADJUNTO","description":"Profesores universitarios designados por concurso de forma que demuestren su especial preparaci\u00f3n y conocimiento de la materia. Tienen el derecho y la obligaci\u00f3n de reemplazar al Profesor Titular, cuando no exista Profesor Asociado, en los casos de vacancia o ausencia. Tambi\u00e9n tienen a su cargo la atenci\u00f3n de los trabajos pr\u00e1cticos, de seminarios de la c\u00e1tedra, con la direcci\u00f3n del Profesor Titular o Asociado. Dictan las clases te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas que fijen las reglamentaciones de cada facultad o instituto. "},{"term":"PROFESOR AGREGADO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo.\n\u00a0 "},{"term":"PROFESOR ASISTENTE","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"PROFESOR AUXILIAR","description":"Se considera personal auxiliar de la docencia de los establecimientos\u00a0 de ense\u00f1anza superior a los jefes de trabajos pr\u00e1cticos, ayudantes diplomados, ayudantes alumnos y quienes desempe\u00f1en funciones similares, con las denominaciones propias de cada facultad, instituto o escuela superior. "},{"term":"PROFESOR AYUDANTE","description":"Una de las categor\u00edas de profesores auxiliares\u00a0 que, en el cumplimiento de su funci\u00f3n\u00a0 docente, deben asistir\u00a0 y participar en cursos y seminarios sobre temas vinculados a la respectiva asignatura as\u00ed como tambi\u00e9n participar en cursos de metodolog\u00eda de la ense\u00f1anza y la investigaci\u00f3n. "},{"term":"PROFESOR EM\u00c9RITO","description":"Es el profesor titular plenario o profesor titular que ha llegado a la edad de sesenta y cinco a\u00f1os y a quien, en virtud de haber revelado condiciones extraordinarias tanto en la docencia como en la investigaci\u00f3n, lo propone para esa categor\u00eda el Consejo Directivo de la respectiva Facultad por el voto un\u00e1nime de sus componentes. El profesor em\u00e9rito puede continuar en la investigaci\u00f3n, colaborar en la docencia de estudiantes o de graduados y formar parte de cualquiera de los organismos de gobierno de la Universidad. "},{"term":"PROFESOR TITULAR","description":"Son los profesores universitarios responsables de una c\u00e1tedra y\/o seminario de grado designado por concurso de forma que demuestren su especial preparaci\u00f3n y conocimiento de la materia. Tienen las obligaci\u00f3n \u00a0de dictar y dirigir la ense\u00f1anza te\u00f3rico-pr\u00e1ctica de su asignatura; dictar cursos parciales o completos \u00a0de su especialidad y realizar al menos alguna de las siguientes actividades: investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n; \u00a0participar en seminarios o reuniones cient\u00edficas de su \u00a0c\u00e1tedra, departamento o instituto a fin de determinar que posee capacidad sobresaliente en la formaci\u00f3n de disc\u00edpulos y \u00a0publicar trabajos que constituyan aportes positivos a la respectiva disciplina. "},{"term":"CATEDR\u00c1TICO","description":"Son los profesores universitarios responsables de una c\u00e1tedra y\/o seminario de grado designado por concurso de forma que demuestren su especial preparaci\u00f3n y conocimiento de la materia. Tienen las obligaci\u00f3n \u00a0de dictar y dirigir la ense\u00f1anza te\u00f3rico-pr\u00e1ctica de su asignatura; dictar cursos parciales o completos \u00a0de su especialidad y realizar al menos alguna de las siguientes actividades: investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n; \u00a0participar en seminarios o reuniones cient\u00edficas de su \u00a0c\u00e1tedra, departamento o instituto a fin de determinar que posee capacidad sobresaliente en la formaci\u00f3n de disc\u00edpulos y \u00a0publicar trabajos que constituyan aportes positivos a la respectiva disciplina. "},{"term":"PROMOCI\u00d3N ASISTIDA","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"PRUEBA DE ADMISI\u00d3N","description":"Prueba de admisi\u00f3n que debe realizar el aspirante para el ingreso a\u00a0 un establecimiento educativo de nivel universitario, demostrando las competencias de acuerdo a un programa presentado por la instituci\u00f3n\nLas vacantes se otorgan de acuerdo al orden de m\u00e9rito obtenido por los aspirantes en dicha prueba, no es una instancia restrictiva ni eliminatoria, sino que, \u00e9sta se propone tener una funci\u00f3n formativa e informativa tanto para el aspirante como para el cuerpo docente. Si el alumno no alcanza la calificaci\u00f3n deber\u00e1n rendir la Prueba de Admisi\u00f3n nuevamente antes de poder obtener una vacante.  "},{"term":"RECONOCIMIENTO DE ESTUDIOS","description":"Tr\u00e1mite que deben realizar las personas que hayan culminado sus estudios de educaci\u00f3n secundaria en el extranjero en pa\u00edses con los cuales Argentina no ha suscripto convenio educativo y deseen acceder a estudios superiores en el pa\u00eds. "},{"term":"RECTOR","description":"Representante de la Universidad y miembro del gobierno de la misma. Entre sus deberes y atribuciones se encuentran: convocar al Consejo Superior a sesiones ordinarias y extraordinarias, presidir las sesiones del Consejo Superior y las de la Asamblea Universitaria, ejecutar acuerdos y resoluciones de la Asamblea y del Consejo, firmar conjuntamente con los Decanos de las Facultades los diplomas universitarios y los certificados de rev\u00e1lida de t\u00edtulos profesionales extranjeros.Recaba de las Facultades los informes que estime convenientes, ejercer la jurisdicci\u00f3n policial y la disciplina en primera instancia en el asiento del Consejo y del Rectorado, tiene a su orden en el Banco de la Naci\u00f3n, conjuntamente con quien la reglamentaci\u00f3n designe, los fondos universitarios.U "},{"term":"RED SOCIAL","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"RENDIMIENTO","description":"Expresa el ajuste de los actores y\/o instituciones del sistema educativo, a las metas y objetivos educativos establecidos para ellos. Dicho ajuste se mide a trav\u00e9s de diversos procesos de evaluaci\u00f3n. "},{"term":"REPITENCIA","description":"Alumnos matriculados en un grado\/a\u00f1o de estudio, de un nivel de ense\u00f1anza en particular, que se matriculan como alumnos repitientes en el mismo grado \/a\u00f1o de estudio de ese nivel, en el a\u00f1o lectivo\u00a0 siguiente. "},{"term":"REPROBACI\u00d3N","description":"No aprobaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n debido a que el estudiante no alcanz\u00f3 los conocimientos necesarios para superarla con \u00e9xito. Definici\u00f3n elaborada por el equipo t\u00e9cnico del CeNIDE. "},{"term":"REV\u00c1LIDA","description":"Reconocimiento oficial de la formaci\u00f3n acad\u00e9mica recibida en el exterior \u00a0de acuerdo a un an\u00e1lisis que determina el grado de relaci\u00f3n curricular entre los estudios cursados en el extranjero y los dictados en el pa\u00eds. "},{"term":"REVALIDACI\u00d3N","description":"V\u00e9ase REV\u00c1LIDA. "},{"term":"SECCI\u00d3N","description":"Es un grupo escolar organizado, formado por alumnos que cursan los mismos o diferentes grados o\u00a0 a\u00f1os de estudio, en el mismo espacio, al mismo tiempo y con el mismo docente o equipo de docentes. El grupo o secci\u00f3n puede estar formado por un solo alumno.\u00a0 "},{"term":"SECTOR DE ACTIVIDAD ECON\u00d3MICA","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"SEMINARIO","description":"Instancia de formaci\u00f3n a trav\u00e9s de la cual se somete a estudio sistem\u00e1tico problemas considerados de relevancia para la formaci\u00f3n de futuros docentes o investigadores. Se basa en el tratamiento de un objeto o campo de estudio e incluyen generalmente la realizaci\u00f3n de un trabajo de an\u00e1lisis de bibliograf\u00eda espec\u00edfica sobre un tema o problema.  "},{"term":"SIMPOSIO","description":"Serie de charlas, discursos o exposiciones, presentadas por varios individuos (por lo general especialistas) sobre un mismo tema o problema, desarrollado en forma sucesiva ante el grupo. Se utiliza para: a) profundizar un tema; b) actualizar el estado de una cuesti\u00f3n; c) integrar informaciones acerca de un problema; d) coordinar actividades de investigaci\u00f3n. "},{"term":"SOBREEDAD","description":"Condici\u00f3n de los alumnos que tienen una edad superior a la considerada te\u00f3ricamente ideal seg\u00fan las normas legales de acceso al sistema educativo para el a\u00f1o de estudio que cursa "},{"term":"TABLA DE EQUIVALENCIA DE ESTUDIOS","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"TALLER","description":"Instancia de formaci\u00f3nque ofrece la oportunidad a los estudiantes de adquirir capacidades a partir de\u00a0 un entrenamiento experiencial para la realizaci\u00f3n de una tarea espec\u00edfica o para la acci\u00f3n profesional. Se desarrollan en torno a la resoluci\u00f3n pr\u00e1ctica de situaciones que promueven la adquisici\u00f3n de habilidades o t\u00e9cnicas. "},{"term":"Tasa de Analfabetismo","description":"Indicador estad\u00edstico que calcula la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total de 10 a\u00f1os o m\u00e1s, que a la pregunta de si sabe leer y escribir responde que no. "},{"term":"Tasa de Asistencia Escolar","description":"Porcentaje de poblaci\u00f3n de una determinada edad o grupo de edad que asiste a cualquier establecimiento educativo independiente de su nivel, en relaci\u00f3n con el total de poblaci\u00f3n de la respectiva edad o grupo de edad. "},{"term":"Tecnicatura","description":"Se utiliza para designar los t\u00edtulos de las instituciones de formaci\u00f3n superior, sean estas universitarias o no universitarias, que brindan formaci\u00f3n profesional y reconversi\u00f3n permanente en las diferentes \u00e1reas del saber t\u00e9cnico y pr\u00e1ctico de acuerdo con los intereses de los alumnos y la actual estructura ocupacion "},{"term":"TECN\u00d3LOGO","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo. "},{"term":"TESINA","description":"Trabajo de investigaci\u00f3n que suele hacerse al terminar los estudios de licenciatura con el fin de obtener la graduaci\u00f3n. Es un trabajo de alcances y pretenciones m\u00e1s modestas que una tesis de posgrado. "},{"term":"TESIS","description":"Trabajo de investigaci\u00f3n relacionado con la ciencia o profesi\u00f3n que un estudiante graduado presenta en la universidad con el fin de obtener un titulo de posgrado. Tiene que ser un trabajo original de investigaci\u00f3n, con el cual el aspirante demuestra su capacidad investigativa. Previo a la presentaci\u00f3n y defensa de la tesis, tiene que haber aprobado los cursos de posgrado (maestr\u00eda o doctorado) que generalmente tiene dos a\u00f1os de duraci\u00f3n. Aprobados los ex\u00e1menes, el estudiante, bajo la direcci\u00f3n de un director de tesis realiza el trabajo de investigaci\u00f3n y redacta la tesis (entre 150 y 500 p\u00e1ginas). Este trabajo tiene que ser defendido ante un tribunal que puede hacer observaciones o comentarios cr\u00edticos a su contenido, que el estudiante debe responder defendiendo su tesis o aspectos parciales de la misma. "},{"term":"TITULACI\u00d3N","description":"Otorgamiento por parte de una autoridad competente de un documento oficial \u00a0que certifica que el estudiante ha culminado con un determinado nivel o grado de estudio de los que integran el sistema educativo. "},{"term":"T\u00cdTULO DE GRADO","description":"T\u00edtulo de licenciado o profesional equivalente, otorgado exclusivamente por instituciones universitarias que certifica la formaci\u00f3n acad\u00e9mica recibida y habilita para el ejercicio profesional respectivo en todo el territorio nacional. "},{"term":"TRANSVERSALIDAD","description":"No se aplica en el \u00e1mbito educativo "},{"term":"TUTOR","description":"Figura institucional que articula los esfuerzos del equipo docente en relaci\u00f3n con la orientaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento de los estudiantes en su tr\u00e1nsito por la instituci\u00f3n escolar. Es el encargado de gestionar acciones para acompa\u00f1ar y enriquecer la escolaridad de los estudiantes, a partir de la creaci\u00f3n o articulaci\u00f3n de instancias de trabajo ya existentes. "},{"term":"TUTOR\u00cdA","description":"Estrategia de acompa\u00f1amiento, cuidado y orientaci\u00f3n a los estudiantes para que puedan aprovechar al m\u00e1ximo sus posibilidades de formaci\u00f3n en la instituci\u00f3n escolar, concluir sus estudios en el nivel y ampliar sus perspectivas de integraci\u00f3n al mundo social, cultural y productivo. Tiene como objeto central acompa\u00f1ar a los estudiantes en el tr\u00e1nsito por su experiencia escolar y en la construcci\u00f3n de sus propios proyectos de vida.\u00a0 "},{"term":"UNIDAD EDUCATIVA","description":"Concreci\u00f3n del proyecto educativo que se organiza al interior de un establecimiento para impartir educaci\u00f3n en torno a una misma estructura curricular \u00a0(com\u00fan o especial) y aun determinado nivel: inicial, primaria, media y superior no universitaria. Dentro de un establecimiento habr\u00e1 tantasunidades educativas como niveles de ense\u00f1anza.  "},{"term":"UNIVERSIDAD","description":"Instituciones educativas que tienen como finalidad la generaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de conocimientos del m\u00e1s alto nivel, ofreciendo una formaci\u00f3n cultural interdisciplinaria dirigida a la integraci\u00f3n del saber as\u00ed como una capacitaci\u00f3n cient\u00edfica profesional y espec\u00edfica para las distintas carreras que en ella se cursan. Las instituciones que responden a la denominaci\u00f3n de Universidad deben desarrollar su actividad en una variedad de \u00e1reas disciplinarias no afines, org\u00e1nicamente estructuradas en facultades, departamentos o unidades acad\u00e9micas equivalentes. Las instituciones que circunscriben su oferta acad\u00e9mica a una sola disciplina, se denominan Institutos Universitarios. Las universidades poseen autonom\u00eda acad\u00e9mica e institucional.\n\n "},{"term":"UNIVERSIDAD VIRTUAL","description":"Modalidad de educaci\u00f3n a distancia ofrecida online por universidades reconocidas, a trav\u00e9s de\u00a0 las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. Se utiliza el t\u00e9rmino\u00a0 modalidad de educaci\u00f3n a distancia o ense\u00f1anza virtual. "},{"term":"VACANTE","description":"Cargo en una instituci\u00f3n educativa que se encuentra sin ocupar "},{"term":"VOLUNTARIADO UNIVERSITARIO","description":"Programa desarrollado por la Direcci\u00f3n Nacional de Desarrollo Universitario y Voluntariado del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n destinado a profundizar la vinculaci\u00f3n de las universidades p\u00fablicas con las necesidades de la comunidad e incentivar el compromiso social de los estudiantes. Consiste en el financiamiento de distintos proyectos de todas las universidades nacionales e institutos universitarios distribuidos a lo largo de todo el pa\u00eds, que con iniciativas concretas -en \u00e1reas como la promoci\u00f3n de la salud, alfabetizaci\u00f3n y la econom\u00eda social-colaboraron en mejorar la calidad de vida de las comunidades en que se insertan. "},{"term":"VOLUNTARIADO","description":"Programa desarrollado por la Direcci\u00f3n Nacional de Desarrollo Universitario y Voluntariado del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n destinado a profundizar la vinculaci\u00f3n de las universidades p\u00fablicas con las necesidades de la comunidad e incentivar el compromiso social de los estudiantes. Consiste en el financiamiento de distintos proyectos de todas las universidades nacionales e institutos universitarios distribuidos a lo largo de todo el pa\u00eds, que con iniciativas concretas -en \u00e1reas como la promoci\u00f3n de la salud, alfabetizaci\u00f3n y la econom\u00eda social-colaboraron en mejorar la calidad de vida de las comunidades en que se insertan. "}]